
\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Plány budov na platformě OpenStreetMap}
\authorGN{Pavel} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Zbytovský} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Bc. Pavel Zbytovský} %vč titulů
\supervisor{Ing. Jakub Jirůtka}
\acknowledgements{Na tomto místě bych rád poděkoval vedoucímu práce Ing. Jakubovi Jirůtkovi za výbornou spolupráci, podnětné rady a vstřícnost. Za podporu děkuji rodině a blízkým. Za rady k sazbě textu Jakubovi Luckému. Za korektury Petrovi Vozdeckému, Jakubovi Horákovi a dalším.}

\abstractCS{Práce se zabývá problematikou vnitřních plánů budov, nabízí informace
o současných službách a trendech v této oblasti.
Důkladně se zaměřuje na platformu OpenStreetMap, hodnotí dosud zveřejněné metodiky a navrhuje vylepšení.
Ukazuje také průběh implementace rozšíření do webového editoru iD.
}

\abstractEN{This thesis deals with indoor mapping. It offers insights on current services and trends in this area. It thoroughly focuses
on the OpenStreetMap platform, evaluates previously published tagging schemes and suggests improvements.
It shows the process of extending the current web editor iD. }

\keywordsCS{OpenStreetMap, mapy, plány budov, crowd-sourcing, indoor mapy, editor iD, javascript, d3.js}
\keywordsEN{OpenStreetMap, maps, indoor maps, crowd-sourcing, iD editor, javascript, d3.js}

\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)

\website{http://zby.cz/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce
